%{\bf Dokumentace}

%* uživatelská:
%stručný popis -- seká slova, jak, výjimky
%účel, k čemu se to může hodit
%
%ovládání
%-- všecky přepínače s ukázkami
%-- formát souboru výjimek
%
%licence, autor, verze, datum vzniku
%
%?informace o verzi
%
%* programátorská:
%obsah balíčku
%pravidla pro strojové sekání
%-- pravidla
%-- nedělitelné skupiny
%jak se to dělá
%-- popis všech funkcí
%složitost
%Python3, použité prostředky
%-- poznámka k diakritice
%možná vylepšení do dalších verzí
%-- exe pro Windows
%-- GUI
%-- Perl? asi ne
% -- nastavení přístupu k dělení -- by/strý nebo bys/trý
%-- počítání slabik
%-- náhodné básničky a písničky
%informace o autorovi, o dokumentaci

\input mac-dokumentace.tex

~
\vskip1 cm
\centerline{\nadA Sekáček}
\vskip 0.5cm
\centerline{\nadB Informace pro uživatele}
\vskip 1cm


\n2{Co je Sekáček?}
Program Sekáček slouží k~dělení slov českého textu na slabiky. Slova dělí tak,
jak slabikuje člověk, ne tak, jak se dělí slova, která se při psaní celá nevejdou na jeden
řádek. Rozdíl v~tom je malý, ale je. Například není přípustné dělit na dva řádky
mo/drý, ale vyslabikovat mo/drý lze.

% využití
Rozdělit text strojově na slabiky se může hodit například při výrobě
zpěvníku, kde je třeba přiřadit ke každé notě jednu slabiku. Sekáček se dá
využít také při skládání básniček, když chceme, aby byl ve verši určitý počet
slabik. Aby se daly spočítat, musí se nejdřív vědět, kde která slabika je.
A to vám řekne Sekáček.

Sekáček předpokládá, že mu uživatel zadá český text. S~cizojazyčným si neporadí správně,
nemůžete čekat, že ho rozdělí podle toho, jak se slabikuje například
v~angličtině nebo němčině. Slovo language rozdělí na lan/gu/a/ge, jako
kdybyste ho vyslovili česky. (Zato ale lengvidž rozdělí na len/gvidž. :)

Pokud chcete Sekáčku říct, že Beethoven se dělí jako Bee/tho/ven a ne
Be/e/tho/ven, jak by si jinak myslel, máte tu možnost. Sekáček totiž hledí
na kombinace písmen a ty rozdělí podle nějakých pravidel, která zná. Ta
pravidla ale nefungují na všechno. Existují slova jako bezolovnatý nebo
podobojí, která se podle nich rozdělí na be/zo/lov/na/tý a po/do/bo/jí.
Je třeba znát nějaké výjimky. Některé už zná, můžete mu je změnit nebo
nějaké přidat sami.
Více se dočtete dále v~tomto textu.

\n2{Požadavky pro spuštění}

Autor zaručuje správné fungování pouze na počítači s~unixovým operačním
systémem, na kterém je nainstalován interpretr Pythonu 3. Ten je standartně
na většině distribucí. Minimální systémové požadavky pro počítač se tedy odvíjí od
požadavků Pythonu 3.

\n2{Ovládání}

Sekáček komunikuje s~uživatelem pouze přes příkazový řádek.

\n3{Spuštění, vstup a výstup}

Spouští se příkazem {\tt sekacek.py}. Je-li zadán bez parametrů, čeká na
text k~nasekání na standartním vstupu. Výstup vypíše opět na standartní
výstup.

Za názvem programu lze zadat přepínače a nakonec název souboru nebo souborů,
které Sekáček otevře a naseká jejich obsah. Potom je vypíše na standartní
výstup, nemění je na místě.

\n3{Přepínače}
\newcount\prvniprepinac
\prvniprepinac=1
\def\prep#1{%
\ifodd \prvniprepinac \prvniprepinac=0%
\else \bigskip%
\fi%
{{{\tt #1}}}\par}%

\prep{--help}
Vypíše nápovědu a skončí.

\break

\prep{-o-, -o -, --oddělovač=-}
Oddělovač slabik. Mezi slabiky uprostřed slov vkládá sekáček \uv{{\tt /}}, není-li
zadáno jinak. Přepínačem {\tt -o-} můžete jeho chování změnit,
 pak bude mezi každou slabiku vkládat řetězec \uv{{\tt -}}. Dočkáte
se tím například výstupu {\tt a-hoj}.

Místo {\tt -} můžete napsat libovolný znak nebo i více znaků.

\prep{-s+, -s +, --spojovník=+}
Spojovač slov, která tvoří jednu slabiku, například {\tt k+le/su}.
Implicitně vkládá \uv{\tt\char`\~}, vlnku.

Podobně jako u~oddělovače lze zadat i více znaků.

\prep{-v SOUBOR [SOUBOR]\dots, --výjimky=SOUBOR}
Soubor výjimek. Otevře soubor se zadaným názvem, z~něj načte slova, která má
dělit jinak než pravidelně. Při volbě přepínače {\tt -v} lze zadat i více
sobuorů. V~souboru Sekáček očekává přesný formát popsaný
níže. Pokud soubor neexistuje, skončí chybou. Pokud v~něm není požadovaný obsah, 
vypíše to na standartní chybový výstup.

Sekáček vždy otvírá soubor výjimek {\tt .sekacek}, který se má nacházet v~aktuálním
adresáři. 

\prep{-t, --tiše}
Tichý mód. Sekáček nevypisuje žádné chybové hlášky na standartní chybový
výstup. U~závažných chyb ale skončí.

\prep{-i}
Ignoruje všechna varování, která jinak způsobují konec programu, a běží dál.
Chybové hlášky ale vypisuje (není-li zadáno {\tt -t}).


\n2{Soubory výjimek}

Na každém řádku souboru výjimek Sekáček očekává dva regulární výrazy
oddělené neprázdnou posloupností mezer či tabulátorů. Regulární výrazy nesmí obsahovat
mezery.

Kotvy {\tt \^{}} a {\tt \$} znamenají začátek a konec slova, slovo je
ohraničeno znaky jinými než písmena.

První výraz znamená, co se má dělit jinak, druhý výraz znamená, jak se to má
dělit. Mezi hranice slabik uprostřed slov ve druhém výrazu vložte \uv{{\tt
/}}. Před i za výraz Sekáček vkládá konec slabiky. 

Do souborů je možno vkládat komentáře. Ty začínají znakem {\tt \%}, {\tt
\#}, {\tt "} nebo dvěma lomítky {\tt //} a pokračují až do konce řádku.

Prázdné řádky se ignorují.

Příklad:
{\tt
odopero od/o/pe/ro
}
Rozdělí {\tt sedm(de|náct) se/dm/{\tt\char`\\}1} rozdělí jk
TODO: dodělat

\n2{O autorovi}

Sekáček vznikl jako zápočtový program předmětu Programování I na
Matematicko-fy\-zi\-kál\-ní fakultě UK v~Praze v~zimním semestru 2013/14. 

Autorem je Dominik Macháček. Kontakt na autora: gldkslfmsd@gmail.com.

Sekáček je přístupný pod licencí Creative Commons.

\bye
