%{\bf Dokumentace}

%* uživatelská:
%stručný popis -- seká slova, jak, výjimky
%účel, k čemu se to může hodit
%
%ovládání
%-- všecky přepínače s ukázkami
%-- formát souboru výjimek
%
%licence, autor, verze, datum vzniku
%
%?informace o verzi
%
%* programátorská:
%obsah balíčku
%pravidla pro strojové sekání
%-- pravidla
%-- nedělitelné skupiny %jak se to dělá
%-- popis všech funkcí
%složitost
%Python3, použité prostředky
%-- poznámka k diakritice
%možná vylepšení do dalších verzí
%-- exe pro Windows
%-- GUI
%-- Perl? asi ne
%  -- nastavení přístupu k dělení -- by/strý nebo bys/trý
%-- počítání slabik
%-- náhodné básničky a písničky
%informace o autorovi, o dokumentaci
%\parindent=0.5cm

%tady jsem vzal nápad: http://is.muni.cz/th/72595/fi_m/LanguaGuess.txt
%
%přeházet kapitoly, odstavce?
\input mac-dokumentace.tex

~
\vskip1 cm
\centerline{\nadA Sekáček}
\vskip 0.5cm
\centerline{\nadB Programátorská dokumentace}
\vskip 1cm

\n2{Co je Sekáček?}

Sekáček je program na dělení českého textu na slabiky.
Slova dělí podle jejich struktury a
podle vzájemných písmen, z~kterých se skládá. Sekáček zná nějaká pravidla, podle kterých
to lze provádět. Problematická slova, na která
pravidla neplatí, porovnává s~jejich databází a dělí jinak.
Ta databáze bude zřejmě vždy neúplná, je na uživateli, aby si ji doplnil.


\n3{Co patří k~Sekáčku?}

K Sekáčku patří tyto soubory:

\od \link sekacek.py -- zdrojový kód

\od \link .sekacek -- původní soubor výjimek, který Sekáček otvírá otvírá při
každém spuštění

\od \link dokumentace.pdf -- uživatelská dokumentace. Je v~ní popsáno ovládání
Sekáčku a jeho možné využití, doporučuji k~pročtení dříve, než začnete číst
tuto dokumentaci.

\od \link dokumentace-programatorska.pdf -- tato programátorská dokumentace

\od vzorové vstupy: \link Knuth.txt{\rm,} \link objev.txt 

\od vzorové soubory výjimek \link
vyjimky\_Knuth.txt{\rm,}

\link vyjimky\_chyba1\_Knuth.txt{\rm,} \link vyjimky\_chyba2\_Knuth.txt{\rm .} 


\n3{V čem je napsán?}

Sekáček je napsán v~Pythonu 3.%
	\pozn{\link https://www.python.org/ }
Tento skriptovací jazyk jsem vybral
z~několika důvodů. Jednak proto, že
ho ovládám na dostatečné úrovni, proto, že má mnoho funkcí
a knihoven jako například regulární výrazy, které mohu použít a nemusím je
psát sám, dále je velmi stručný, je multiplatformní, jednoduchý a intuitivní, o~spoustu věcí se
programátor nemusí starat.
V~Pythonu lze napsat například výraz \uv{{\tt 0 <= x <=
10}}, to v~jiných jazycích takto snadno nelze.

Nevýhodou Pythonu je, že potřebuje
interpretr a není proto tak rychlý jako kompilované programovací jazyky.
Účelem Sekáčku ale není dělit slova na slabiky
nejrychleji, jak se to dá s~použitím počítače zvládnout. Cílem je napsat
program tak, aby fungoval a byl použitelný pro rozumně velké vstupy. To Sekáček
je.

Celý zdrojový kód Sekáčku je soubor sekacek.py.
Má dvě hlavní části. Prvních zhruba 140 řádků jsou funkce, které zajíšťují
hlavní práci programu, samotné sekání na slabiky. Zbytek programu, zhruba
150 řádků, se stará o~načtení vstupu, kontrolu jeho správnosti
a o~komunikaci s~uživatelem.

\n3{Poznámka k~diakritice}

Programátora, který si otevře sekacek.py, na první pohled zarazí funkce
s~názvem \fce rozliš. Není zvykem pojmenovávat funkce a proměnné
s~diakritikou, přestože Python 3 to umožňuje. Sekáček je ale program na
sekání českého textu, proto jsem zvolil názvy v~českém jazyce.
Nepředpokládám, že by si jeho zdrojový kód prohlížel a chtěl pochopit někdo,
kdo neumí česky a neumí si správně zobrazit soubor v~UTF-8. Podobná klíčová slova
jako \fce sténá a \fce stěna, která by se lišila pouze v~diakritice a ten rozdíl
by tedy byl snadno přehlédnutelný, nepoužívám, takže doufám, že tato volba nikomu neublíží.

\n2{Použitý algoritmus Sekáčku}

Sekáček využívá postup pro strojové dělení slov na slabiky, který
vychází z~článku Dělení slov v~češtině pomocí strojů
z~časopisu Naše řeč\pozn{Dostupný na Internetu
zde: \link http://nase-rec.ujc.cas.cz/archiv.php?art=5348
}.


\n3{Pravidla pro strojové dělení slov na slabiky}


Slova v~textu se skládají z~grafémů (jinak řečeno písmen), dají se rozdělit
podle významu v~konkrétním slově na vokály a konzonanty.

Vokály jsou samohlásky, a, e, i, y, o, u, á, é, ě, í, ý, ó, ů, ú. Budu je
značit znakem V.

Konzonanty, K, jsou souhlásky, b, c, č, d, ď, f, g, h, ch, j, k, l, m, ň, p,
q, r, ř, s, š, t, ť, v, w, x, z, ž.

V~článku jsou ještě další skupiny grafémů, slabičné konzonanty, což jsou
slabikotvorná l a r, souhláskové grafémy, což jsou souhlásky kromě
slabikotvorných l a r a dvojhlásky ou, eu, a ještě další skupiny. Ty ale
umím převést na tyto dvě, takže je prozatím nebudu uvažovat.

%Každá je tvořena jádrem, to je obvykle vokál, může mí souhlásky před jádrem
%a po jádru.

%\bigskip 

%{\bf Pravidla:}

\def\pr#1{\item{#1}}%

\n3{I. skupiny KV}

\pr{a)}
Pokud se vyskytuje před V jeden souhláskový grafém K, připojuje
se k~následujícímu vokálu a tvoří tak jednu slabiku, to je upřednostňuje se
otevřená slabika. Například kolo, KV/KV.

\n3{II. skupiny souhlásek}

\pr{a)}
Skupina K na začátku slova se připojuje celá k~následující slabice.

\pr{b)}
Pokud na konci slova následuje za posledním vokálem více souhlásek,
připojují se všechny k~předchozí samohlásce, např. ve/li/kost.

\pr{c)}
Stojí-li skupina K uprostřed slova, připojuje se k~následující samohlásce
poslední souhláska skupiny.

\n3{III. nedělitelné skupiny}

Některé skupiny souhlásek jsou nedělitelné, vždy jsou součástí jedné slabiky. Ty se
pro Sekáček vyjádří, jako by byly jen jedno písmeno, pak se aplikují ostatní
pravidla.
\bigskip

Tyto skupiny jsou 

\pr{a)}
Souhláskové digramy: sp, st, th, Kr, Kl, Kř (za K je zde jakýkoliv konzonant
kromě l, r, ř), Kv. 

\pr{b)}
Souhláskové trigramy: str, stř, skv

\pr{c)}
Nedělitelné digramy poziční, ty jsou nedělitelné pouze v~případě, že se před
nimi nachází souhláska: sk a št, například náchod(sk)ý, arab(št)ina.

Sám jsem přidal jsem ještě skupiny zd a zdn, v~článku zmíněny nejsou.

\n3{IV. skupiny samohlásek}
\pr{a)} Skupiny au, ou, ai, oi, považuji za
nedělitelné, k~tomu ještě eu, pokud se vykytuje na začátku slova.

\pr{b)} Ostatní výskyty dvou samohlásek vedle sebe se vždy oddělují.

\break
\n3{Výjimky}
Existují slova, která se podle těchto pravidel nebudou dělit správně,
například pododdělení se podle pravidla I má dělit po/dod/dě/le/ní. Tato
slova tvoří výjimky a je třeba je ošetřit zvlášť.

\n2{Jak funguje Sekáček?}

%Text má Sekáček uložený v~řetězcích, v~typu string. V~Sekáčku se hodně
%pracuje s~regulárními výrazy, které používají funkce z~modulu re. 

Jak Sekáček rozdělí slovo na slabiky? 
%Přeskočím na čas všechno načítání vstupu a ošetřování výjimek a popíšu,
%jak se to dělá. Sekáček aplikuje pravidla popsaná výše. 


%Mám slovo. Jak ho rozdělím?

Stará se o~to funkce \fce sekejslovo. Udělá si ze slova masku, k~tomu je funkce
\fce rozliš. Maska je řetězec
stejné délky jako slovo, v~kterém jsou ale znaky K na těch místech, kde jsou ve slově
souhlásky, V jsou na místech samohlásek. Na místě znaků, které se mají
připojovat k~jiným (nedělitelné skupiny, \uv{h} v~písmenu \uv{ch}) je znak 0. 
Například slovo chobot má masku
K0VKVK. 

Slabikotvorná r a l mají značku V, přistupuje se k~nim jako
k~samohláskám. Funkce \fce rozliš je umí rozeznat od
obyčejných, neslabikotvorných.

%K~samotnému nahrazování znaků se velmi hodí regulární výrazy, bez nich by
%stejná práce byla mnohem složitější.

Když je maska vytvořená, naseká se podle pravidel popsaných výše, přesněji
řečeno na hranici slabik do masky vloží \uv{/}. Dělá to funkce
\fce sekejmasku. Znaky 0 v~masce přitom přeskakuje.

Poté se spárují znaky z~nasekané masky se znaky z~původního slova
a na správné pozice se vloží oddělovač slabik. Toto slovo se pak vypíše.

\bigskip

Málokdy ale Sekáček dostane na vstupu samostatné slovo, ve specifikaci je,
že na vstupu může být český text. Ten může být složený z~více slov oddělených mezerami,
konci řádku, tečkami, čárkami, uvozovkami a podobně. Funkce \fce sekejtext tedy text
rozdělí na slova, na to si zavolá funkci \fce oddělslova. Od ní dostane
seznam, ve kterém je každý prvek řetězec. Ty prvky, které obsahují
písmena (přesněji řečeno vyhovují regulérnímu výrazu {\tt \zpetnelomitko
w}), naseká, protože to jsou slova, ostatní jenom vypíše v~původním pořadí
mezi ně.

\bigskip

Ještě zbývá popsat, jak Sekáček ošetřuje výjimky. Poté, co \fce sekejslova
získá seznam se samostatnými slovy, zavolá na každé slovo \fce
rozlišvýjimkyazbytek. 

Tato funkce porovná slovo s~každým ze seznamu
výjimek. Nalezenou shodu ohraničí z~obou stran pomocným znakem 0x4885 a za
tento znak dá ještě jeden 0x8906. Podle toho prvního znaku rozdělí
slovo na samostatná slova. Ten druhý znak je značka, že toto slovo je
výjimka. Funkce \fce sekejtext na něj pak nebude volat \fce sekejslovo, ale
\fce zpracujvýjimky. 

Ty dva znaky jsou náhodné čínské znaky, o~kterých předpokládám, že se na
vstupu nikdy nevyskytnou. Pokud je nějaký uživatel zadá, Sekáček nemusí
fungovat správně. Předpokládám ale, že pokud se na vstupu vyskytnou, nebude
se jednat o český text, ale cizojazyčný, a ten Sekáček správně neseká tak
jako tak. 

Univerzálně správným řešením by bylo projít vstup a najít nějaké
dva znaky z~celého Unicodu, které se na vstupu nevyskytují, a ty použít.
Tento postup jsem ale nepoužil, protože pak by byl Sekáček příliš
komplikovaný.

Stejně tak to, že \fce rozlišvýjimkyazbytek porovnává každé slovo ze seznamu
výjimek s~každým, není optimální. To má příliš velkou asymptotickou
složitost, lepší by bylo použít nějaké rychlejší
algoritmy či datové struktury, to by ale bylo velmi složité a o to v~tomto
programu nejde.

\bigskip

Další věc, kterou Sekáček ošetřuje, ale ještě jsem ji nepopsal, jsou
neslabičná slova. Ta patří k~nějaké slabice, ale jsou oddělená mezerami.
Jedná se konkrétně o předložky k, s, v a z. Ty Sekáček připojí k~následujímu
slovu ještě ve funkci \fce sekejtext před čímkoliv jiným. 

\n3{Komunikace s~uživatelem}

Jak Sekáček komunikuje s~uživatelem je popsáno v~uživatelské dokumentaci.

\break
\n2{Časová a paměťová složitost}

Počet slov textu, který má být nasekán, označím $N$, počet slov
v~souborech výjimek je~$V$. Předpokládám, že každé slovo má nějaký malý
počet písmen, řádově zhruba 20, jak to v~českých textech bývá, a tento počet
tedy mohu považovat za konstantu.

Časová složitost Sekáčku je pak $\O(N)$ na rozdělení na slova, $\O(NV)$ na
hledání výjimek, $\O(V^2)$ na sekání výjimek a $O(N)$ na sekání obyčejných
slov. Celková časová složitost je tedy $\O(NV + V^2)$, šla by ale zlepšit až
na $\O(NV)$ a s~použitím nějakých rychlých stringových algoritmů snad až na
$\O(N+V)$.

\n2{Možná vylepšení do dalších verzí}

\od exe pro Windows
-- Sekáček spolehlivě funguje jen na Linuxu, skripty v~Pythonu 3 ale mohou
běžet i na ostatních operačních systémech. Existují programy jako py2exe, které
z~pythonovského skriptu udělají exe soubor pro Windows, takže na spuštění
není potřeba interpretr. Takový program, který by pracoval s~Pythonem
3 jsem ale dosud nenašel.

\od GUI

\od nastavení přístupu k~dělení -- u~některých slov je možno dělit by/strý
i bys/trý, Sekáček by mohl zvládat oba přístupy a dát uživateli na výběr

\od počítání slabik -- nástroj sc, syllable count, který vypíše počet slabik
v~textu

\od náhodné básničky -- S~pomocí Sekáčku se dá vytvořit seznam všech českých
slabik, z~těchto slabik by se pak daly skládat básničky, které budou mít
naprosto přesný rytmus a rým podle zadaného vzoru, ale budou bez významu
z~náhodných slabik.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% todle zbylo z uživatelské dokumentace

\n2{O autorovi}

Sekáček vznikl jako zápočtový program předmětu Programování I na
Matematicko-fy\-zi\-kál\-ní fakultě UK v~Praze v~zimním semestru 2013/14. 

Autorem je Dominik Macháček. Kontakt na autora: gldkslfmsd@gmail.com.

Sekáček je přístupný pod licencí Creative Commons.

\bye
